\chapter{Introducción}
\section{Motivación}
Es un trabajo de la asignatura ``Proyectos Informáticos'' que, a nivel profesional, nos sirve para ganar experiencia laboral y enfrentarnos a situaciones reales de cara a una clientela exigente.

\section{Descripción del sistema actual}
Inicialmente, nuestra clienta contaba con una aplicación que mostraba en una página la información a cerca de un tema y los alumnos no se centraban en aprender, sino que iban directamente a hacer el cuestionario final con el objetivo de terminar antes. Esto hace que los alumnos no aprendan como es debido ni fomenten su imaginación ni su creatividad.

\section{Objetivos y alcance del proyecto}
\subsection{Objetivos}
Motivación de la creatividad y fomento de la imaginación en niños.

Para cumplir con el objetivo general, tendremos que cubrir los siguientes puntos:
\begin{itemize}
	\item Recursos de aprendizaje interactivos.
	\item Es evaluable por un profesor.
	\item Se pueden compartir fantasías entre usuarios.
	\item Es simple y manejable por alumnos de primaria.
	\item Fomenta las habilidades y enseñanzas STEM (science, technology, engeneering and maths).
\end{itemize}

\subsection{Alcance}
Los alumnos podrán crear fantasías, compartirlas y podrán ser evaluadas por los profesores, que podrán mandar como tarea el hacer fantasías.

\section{Organización del documento}
Este documento está organizado en función de las especificaciones expuestas para la presentación de un trabajo de fin de grado siguiendo los siguientes apartados:
\begin{enumerate}
	\item Introducción.
	\item Plan de proyecto.
	\item Análisis de requisitos.
	\item Diseño del sistema.
	\item Implementación del sistema.
	\item Pruebas del sistema.
	\item Manual de usuario.
	\item Manual de instalación.
	\item Conclusiones.
\end{enumerate}

Además de este documento, también contamos con un apéndice donde se narra el manual de usuario, paso a paso.
