\chapter{Diseño del sistema}
\section{Diseño de la arquitectura}
\subsection{Arquitectura física}
La arquitectura física usada para el desarrollo del proyecto han sido los ordenadores de los integrantes del equipo Fantasy que han servido tanto de usuarios como de servidor.

Una vez desplegado la aplicación e integrada con el proyecto STIMEY, la arquitectura física serían los servidores de STIMEY.

\subsection{Arquitectura lógica}
En cuanto a la arquitectura lógica se han empleado librerías y funcionalidades aportadas por el framework Laravel y Javascript.

\subsection{Arquitectura de diseño}
Las dos arquitecturas anteriormente mencionadas se unen en el modelo vista-controlador usado en el desarrollo del proyecto Fantasy, lo que proporciona varias vistas por parte del cliente, con su respectivo controlador.

Esto hace que la aplicación pueda ser implementada poco a poco y con garantía de funcionalidad en cada una de sus partes.

\section{Diseño de la interfaz de usuario}
El diseño de la interfaz de usuario usado en el proyecto Fantasy sigue las reglas de diseño de \href{https://stimey.eu/home}{STIMEY} tanto en la vista de creación de la fantasía, como en la vista jugar dicha fantasía.

Se ha llegado a un acuerdo con los integrantes del proyecto STIMEY para que nos faciliten las reglas de estilo y poder hacer que se asemeje lo máximo posible, ya que la finalidad del proyecto, es integrarlo en su plataforma.

El comportamiento de dicha interfaz se regirá por el modelo vista-controlador usado en su desarrollo.

\section{Diseño de datos}
En cuanto al diseño de datos, hemos propuesto el siguiente diagrama para la base de datos del proyecto Fantasy:\\
\textcolor{red}{DIAGRAMA DE LA BASE DE DATOS}

\section{Diseño de componentes}
Los componentes usados en el desarrollo del proyecto Fantasy son: Laravel, MySQL y phpMyAdmin.

Gracias a estos elementos, hemos podido incorporar las vistas y los controladores necesarios para el funcionamiento de la aplicación.

\section{Parametrización del software base}
No procede.